\section{Hva prosjektet endte opp med}

	Etter implementasjonen endte vi opp med en adaptiv løsning. I tillegg til å kunne bruke HD-kameraet kan det brukes Nintendo Wiimotes. Systemet tilbyr virtuell virkelighet etter kravspesifikasjonen, og støtter følgende konfigurasjoner:
	
	\begin{itemize}
		\item Et HD-kamera som filmer to lys på hodet
		\item En Wiimote som filmer to lys på hodet
		\item To Wiimotes som filmer ett lys på hodet
	\end{itemize}
	
	Felles for alle er at et eller flere kamera (Wiimote eller HD-kamera) filmer lys montert på hodet. Programvaren bruker disse bildene til å estimere posisjonen til hodet i rommet.
	
	\begin{description}
		\item[Et HD-kamera som filmer to lys på hodet] Her er det et HD-kamera som filmer to infrarøde LEDs på hodet til brukeren. I denne konfigurasjonen følger systemet designen beskrevet i designseksjonen over til punkt og prikke.
		\item[En Wiimote som filmer to lys på hodet] I denne konfigurasjonen er HD-kameraet byttet ut med en Nintendo Wiimote som også tar seg av å finne koordinatene til lyspunktene i bildet som filmes. Disse koordinatene sendes trådløst til vår programvare hvor de brukes til å beregne hodeposisjon og vise en 3D-scene akkurat som i konfigurasjonen over.
		\item[To Wiimotes som filmer ett lys på hodet] I denne konfigurasjonen brukes {\em to} Wiimotes. Dette betyr at kun ett lys trengs på hodet.
	\end{description}

\section{Evaluering av resultatet}
	
	Løsningen vi endte opp med følger kravspesifikasjonene og designen. Den estimerer posisjonen til hodet ved å filme infrarøde LEDs montert på hodet, og bruker denne til å skape en virtuell virkelighet på skjermen foran brukeren. Vi starter evaluering ved å påpeke svakhetene ved systemet, og avslutter med styrkene.
	
	\subsection{Svakheter ved systemet}
	
		\subsubsection{HD-kameraet har forsinkelse}
		
			Når systemet endelig var kapabelt til å motta bilder fra HD-kameraet og spore lyspunktene ble det klart at det er forsinkelse på disse bildene. Denne forsinkelsen er ca 0,5 sekunder og er i stor grad merkbar. Vi håpet tidligere at forsinkelsen var en eller annen flaskehals som bare eksisterte i den tidlige suboptimale koden vi brukte for å få ting til å fungere, men det ser ut til at dette er en iboende egenskap ved HD-kameraet og/eller overføringen av bildene gjennom HDMI-kortet. Siden kameraet har høy oppløsning er det mange piksler som skal sendes. I tillegg til dette er kameraet ikke beregnet for sanntidsfilming, men heller å ta opp for å se senere. Heldigvis er Wiimotesene beregnet på denne bruken og har neglisjerbar forsinkelse.
		
		\subsubsection{LED-headset er suboptimalt (Vegar)}
		
			
	
	\subsection{Styrker ved systemet}
	
		\subsubsection{HD-kamera har høy oppløsning}
		
			HD-kameraets høye oppløsning gjør at små LEDs synes på lang avstand. Dette betyr at man kan stå langt unna kameraet, og dermed også langt unna skjermen, og fortsatt oppleve god respons på hodebevegelser. Aberet er at høyere oppløsning betyr flere piksler å prosessere i søk etter lysprikkene, men dette ser ikke ut til å være den største flaskehalsen med de nåværende algoritmene.
		
		\subsubsection{Støtte for to Wiimotes gir fordeler (Vegar)}
		
			
		
		\subsubsection{Systemet er portabelt og fleksibelt (Vegar)}
		
			
		
		\subsubsection{Virkelighetsfølelsen er sterk}
		
			Det finnes mange ulike systemer for virtuell virkelighet. Virkemidlene de bruker for å oppnå denne illusjonen varierer sterkt, og ingen dekker alle sansene på en gang. Vårt system simulerer virkningene av å bevege hodet når man ser på noe. Dette gir en sterk virkelighetsfølelse fordi hjernen kobler sammen hvordan kroppen beveger seg med hva den ser. For at hjernen skal tro at den ser på et 3-dimensjonal objekt må synet matche bevegelsene, og det gjør de i vårt system.

\section{Konklusjon}
	
	Problemstillingen vår var om det mulig å lage en rimelig og brukbar løsning for tracking av hode til bruk i VR. Vi mener at løsningen vi har utviklet er et svar på denne problemstillingen. Og svaret er "ja". Komponentene som brukes er under 10 000 NOK tilsammen, og kan byttes ut med enda billigere typer. For eksempel kan HD-kamera til 6000 NOK byttes ut med webkamera til 1000 NOK uten problemer. Systemet fungerer og gir en virtuell virkelighetsfølelse. Videre er den enkel å bruke og konfigurere.

\section{Videre arbeid}
	
	Systemet vi har laget bør ses på som en prototype eller proof-of-concept. Det er mange forbedringsmuligheter. HD-kameraet bør byttes ut med et kamera med neglisjerbar forsinkelse, men som fortsatt har høy oppløsning. Et høytoppløst webcamera foreslås som mulig kandidat. Eventuelt kan man kun bruke Wiimotes, ettersom disse har gitt gode resultater.
	
	Headsettet bør forbedres slik at LEDsene lyser i alle retninger og slik at batteriet varer lenger. En løsning kan være å koble til en Wii sensorbar til et batteripakke på hodet. Sensorbaren har flere LEDs samlet sammen pekende i en fane utover. Dette gir god spredning og kraftig lysstyrke.
	
	Et forslag til hvordan konseptet kan dras videre er å montere mange (4-10) Wiimotes rundt i et stort rom og beregne hodeposisjonen ut fra alle dataene disse fanger opp. Så lenge minst to av disse ser lyset vil det være nok for å beregne dets posisjon. Om flere ser lyset vil estimeringen bare bli mer nøyaktig. Ved å f.eks. plassere Wiimotesene i hjørnene vil hele rommet være dekket, og man har full frihet til å bevege seg.